[Eagle's_Nest_Tunnel_201707.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eagle's_Nest_Tunnel_201707.jpg "fig:Eagle's_Nest_Tunnel_201707.jpg")
[Eagle's_Nest_Tunnel_inside_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eagle's_Nest_Tunnel_inside_2017.jpg "fig:Eagle's_Nest_Tunnel_inside_2017.jpg")
**尖山隧道**（）及**沙田嶺隧道**（），簡稱**尖隧、青沙**，是[香港的一組行車隧道](../Page/香港.md "wikilink")，均為三線雙程分隔雙管隧道，車速限制分別為每小時80公里和70公里，於2008年3月21日早上7時正通車。此組隧道是連接[市區與](../Page/香港市區.md "wikilink")[新界東的主要](../Page/新界東.md "wikilink")5條道路之一，同樣也是第二組連接[九龍西和新界東之行車隧道](../Page/九龍西.md "wikilink")，另外4條為[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")、[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")、[城門隧道及](../Page/城門隧道.md "wikilink")[大埔公路](../Page/大埔公路.md "wikilink")。這兩條隧道是[8號幹線](../Page/香港8號幹線.md "wikilink")[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")\[1\]的主要部份，屬青沙管制區範圍，[隧道人員獲授權執行](../Page/隧道交通督導員.md "wikilink")《青沙管制區條例》。

## 路線

尖山隧道由[長沙灣開始](../Page/長沙灣.md "wikilink")，穿過[尖山和](../Page/尖山_\(香港\).md "wikilink")[琵琶山](../Page/琵琶山_\(香港\).md "wikilink")，在[獅子山郊野公園西面下通過](../Page/獅子山郊野公園.md "wikilink")，出口為位於[沙田嶺的收費廣場](../Page/沙田嶺.md "wikilink")，共有22個收費亭，其中17個為人手收費亭，5個為[快易通專用的自動繳費亭](../Page/快易通.md "wikilink")；再連接沙田嶺隧道，出口為[大圍徑口路與大埔公路交界的東面斜坡](../Page/大圍.md "wikilink")，連接青沙公路沙田段。

2018年[5月13日起](../Page/5月13日.md "wikilink")，駕車人士可以在尖山隧道及沙田嶺隧道的人手收費亭，以[八達通或本地發行的非接觸式信用卡](../Page/八達通.md "wikilink")（包括[Visa
payWave](../Page/Visa_payWave.md "wikilink")、[感應式Mastercard及](../Page/MasterCard_Contactless.md "wikilink")[銀聯閃付](../Page/闪付.md "wikilink")\[2\]）拍卡繳付隧道費。

由於[車公廟路支路的最左線與](../Page/車公廟路.md "wikilink")[大圍隧道匯合的位置已相當接近沙田嶺隧道入口](../Page/大圍隧道.md "wikilink")，匯合處提供了250米的切線範圍，所以在沙田嶺隧道大圍入口開始約二百米才開始劃雙白線。而往沙田方向，在出口前100米，只能行走隧道左線的巴士已經可以切線至中線，以便及早選擇取道往顯田的支路或經大圍隧道前往大圍。

## 興建目的

興建目的主要有二。其一是為了紓緩[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")、[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")、[城門隧道及](../Page/城門隧道.md "wikilink")[大埔公路的車流](../Page/大埔公路.md "wikilink")；其二是為前往[西九龍](../Page/西九龍.md "wikilink")、[葵涌貨櫃碼頭](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")、[青衣島或](../Page/青衣島.md "wikilink")[香港國際機場的道路使用者提供更快捷的路線](../Page/香港國際機場.md "wikilink")\[3\]。兩條隧道及收費廣場均位於[青沙管制區內](../Page/青沙管制區.md "wikilink")\[4\]。

## 工程概要

尖山隧道是[八號幹線](../Page/八號幹線.md "wikilink")[長沙灣至](../Page/長沙灣.md "wikilink")[沙田段](../Page/沙田.md "wikilink")（[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")）的其中一個主要部份。工程合約包括：

  - 在[蝴蝶谷內建造一條長](../Page/蝴蝶谷.md "wikilink")0.5公里的[隧道引道](../Page/隧道.md "wikilink")；
  - 建造1條長2.1公里的尖山隧道；
  - 隧道南端出口前，開挖一條長550m用作通風及應急通道的獨立隧道，通至位於大埔公路旁的出口及通風大樓；
  - 建造收費廣場的道路及粉飾工程；和
  - 其他附屬工程，包括安裝電子及機械工程，渠務工程，土力工程及環境美化工程。

尖山隧道於2005年10月貫通，於2008年3月21日通車，經該隧道從沙田到尖沙咀的時間，較經獅子山隧道節省15分鐘\[5\]。此前2月24日亦曾舉行新界區[公益金百萬行](../Page/公益金百萬行.md "wikilink")，以紀念八號幹線通車。

2008年1月22日，行政會議通過新修訂收費為所有車輛劃一8港元<small>\[6\]</small>，為其中一條沙田區往來市區的低收費隧道
（另一條為[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")）。

## 使用情況

在2017年日平均車流量達57,412架次，每年的車流量均穩步上揚。\[7\]

| 年    | 總汽車流量      | 日平均流量  |
| ---- | ---------- | ------ |
| 2008 | 5,201,073  | 18,186 |
| 2009 | 8,635,278  | 23,658 |
| 2010 | 11,585,525 | 31,741 |
| 2011 | 12,898,160 | 35,337 |
| 2012 | 14,482,136 | 39,569 |
| 2013 | 15,620,979 | 42,797 |
| 2014 | 16,977,071 | 45,531 |
| 2015 | 18,301,467 | 50,141 |
| 2016 | 19,879,967 | 54,317 |
| 2017 | 20,955,493 | 57,412 |

## 歷年收費

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p><strong>日期</strong></p></th>
<th style="text-align: center;"><p><strong>劃一收費</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong>專營巴士</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>其他車輛</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><strong>2008年3月21日<br />
至<br />
2019年2月16日</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong>2019年2月17日<br />
至今</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>免費</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 公共交通

[Sha_Tin_Heights_Tunnel_Bus_Stop_201707.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sha_Tin_Heights_Tunnel_Bus_Stop_201707.jpg "fig:Sha_Tin_Heights_Tunnel_Bus_Stop_201707.jpg")\]\]
由2015年1月10日起，尖山隧道及沙田嶺隧道收費廣場開始設置巴士轉乘站，方便乘客轉乘同方向路線\[8\]，包括240X、249X、270B、270P、286C、286X、287X等，但T270和982X皆不經轉乘站。至於[272P在同日改經尖山隧道及沙田嶺隧道並加入該轉乘網絡](../Page/九龍巴士272P線.md "wikilink")。

### 過海隧道交通

與其他收費行車隧道不同，尖山隧道及沙田嶺隧道在通車時，並無安排任何公共交通工具改經或增闢途經該處的新線，直至2008年6月23日，[城巴居民巴士](../Page/城巴.md "wikilink")88R於平日星期一至五增闢特快班次，由[沙田第一城經沙田嶺隧道](../Page/沙田第一城.md "wikilink")、尖山隧道及[西區海底隧道](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")，以[中環](../Page/中環.md "wikilink")[德輔道中近](../Page/德輔道中.md "wikilink")[歷山大廈為終點站](../Page/歷山大廈.md "wikilink")，成為首條取道該兩條隧道的公共交通服務，不過只是非專利巴士及單-{向}-前往港島。在2009年2月25日，[運輸及房屋局以書面回覆立法會議員](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")[陳克勤提出的質詢時](../Page/陳克勤.md "wikilink")，首次表示會安排[九巴的](../Page/九巴.md "wikilink")[373A](../Page/過海隧道巴士373A線.md "wikilink")（現稱978）改經沙田嶺隧道及尖山隧道往港島，並已於2009年3月30日起實施，成為首條途經尖山隧道及沙田嶺隧道的專利巴士路線\[9\]\[10\]。但改經尖山隧道及沙田嶺隧道後，受到沿線（吐露港公路及大埔公路）慣常交通擠塞影響，行車時間反而加長，故此於2010年12月20日起恢復行經[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")。

九巴及城巴亦於2012年8月27日起，開辦[982X取代](../Page/過海隧道巴士982X線.md "wikilink")[182P](../Page/過海隧道巴士182P線.md "wikilink")，由[沙田](../Page/沙田.md "wikilink")（愉翠苑）途經[新翠邨](../Page/新翠邨.md "wikilink")、[車公廟路](../Page/車公廟路.md "wikilink")、[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")、[西九龍公路](../Page/西九龍公路.md "wikilink")、[西區海底隧道](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")、[中上環](../Page/中上環.md "wikilink")、[金鐘往](../Page/金鐘.md "wikilink")[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")，成為整個新界東首條及唯一一條取道[青沙公路往](../Page/青沙公路.md "wikilink")[香港島的專利巴士路線](../Page/香港島.md "wikilink")，也是第四條取道青沙公路的新界區專利巴士路線。

至於九巴獨營的[過海隧道巴士373線](../Page/過海隧道巴士373線.md "wikilink")，亦由2012年9月3日起，下午班次改由灣仔（[會展](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")）開出，經[內告士打道](../Page/內告士打道.md "wikilink")、[夏愨道](../Page/夏愨道.md "wikilink")、[德輔道中](../Page/德輔道中.md "wikilink")、[西區海底隧道及](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")[青沙公路開往北區](../Page/青沙公路.md "wikilink")，成為首條取道青沙公路，由港島區開往沙田以北新市鎮的專利路線，不過只限下午班次及單向，直至2013年9月7日，因[北區區域性巴士路線重組第](../Page/北區區域性巴士路線重組.md "wikilink")3階段實施\[11\]，此路線下午班次總站改為中環（林士街），不再取道青沙公路。

在2014年9月28日受[佔領中環示威行動影響](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")，原本經[東區海底隧道](../Page/東區海底隧道.md "wikilink")，[大老山隧道的](../Page/大老山隧道.md "wikilink")[過海隧道巴士680X線暫時改為經](../Page/過海隧道巴士680X線.md "wikilink")[青沙公路來往服務](../Page/青沙公路.md "wikilink")。自從[373線和](../Page/過海隧道巴士373線.md "wikilink")[373A撤出](../Page/過海隧道巴士373A線.md "wikilink")[青沙公路後](../Page/青沙公路.md "wikilink")，再度有取道[西區海底隧道及](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")[青沙公路的過海隧道巴士路線](../Page/青沙公路.md "wikilink")，也是[新巴首條取道青沙公路的巴士路線](../Page/新巴.md "wikilink")。至於示威時[過海隧道巴士680X線所改道的路線](../Page/過海隧道巴士680X線.md "wikilink")，最終演變成[過海隧道巴士980X線](../Page/過海隧道巴士980X線.md "wikilink")。

[307線被抽出兩架巴士來開辦](../Page/過海隧道巴士307線.md "wikilink")307C線由[大埔頭取道青沙公路和西區海底隧道直達](../Page/大埔頭.md "wikilink")[港島](../Page/香港島.md "wikilink")，以紓緩307線的[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")、[觀塘繞道](../Page/觀塘繞道.md "wikilink")、[鯉魚門道](../Page/鯉魚門道.md "wikilink")、[東區海底隧道的繁忙時間的擠塞情況](../Page/東區海底隧道.md "wikilink")，路線已於2015年2月9日開辦，但與982X一樣，不停青沙公路巴士轉乘站。

[305線投入服務](../Page/過海隧道巴士305線.md "wikilink")22年來，一直途經[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")、[窩打老道](../Page/窩打老道.md "wikilink")、[公主道及](../Page/公主道.md "wikilink")[紅磡海底隧道](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")，因上述道路在上午繁忙時間經常出現交通擠塞，而使行車時間增加，[運輸署有見及此](../Page/運輸署.md "wikilink")，於2015年1月中提出把該線改經[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")、[連翔道及](../Page/連翔道.md "wikilink")[西區海底隧道直達港島](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")，並更改路線編號為[985線](../Page/過海隧道巴士985線.md "wikilink")。路線於2015年8月22日開辦，成為[新巴首條官方正式途經](../Page/新巴.md "wikilink")[青沙公路的特快巴士路線](../Page/青沙公路.md "wikilink")。

2017年2月20日，[981P線開辦](../Page/過海隧道巴士981P線.md "wikilink")，並途經青沙公路。因應新線開辦，途經[東區海底隧道的](../Page/東區海底隧道.md "wikilink")[681P線逢星期一至五班次由](../Page/過海隧道巴士681P線.md "wikilink")8班調整為7班\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]。

### 其他交通

[九巴已於](../Page/九巴.md "wikilink")2010年7月26日開辦[249X](../Page/九龍巴士249X線.md "wikilink")（前稱49S），來往[沙田市中心及](../Page/沙田市中心.md "wikilink")[青衣站](../Page/青衣站.md "wikilink")，經[長安](../Page/長安邨.md "wikilink")、[長亨](../Page/長亨邨.md "wikilink")、[長青](../Page/長青邨.md "wikilink")、[長康](../Page/長康邨.md "wikilink")、八號幹線、[大圍](../Page/大圍.md "wikilink")，終點站在[博康邨](../Page/博康邨.md "wikilink")，開辦後成為首條途經[昂船洲大橋及來回程均途經尖山隧道和沙田嶺隧道的九巴路線](../Page/昂船洲大橋.md "wikilink")\[16\]。

九巴亦於2010年12月13日起，開辦[270P](../Page/九龍巴士270P線.md "wikilink")，由[上水途經](../Page/上水.md "wikilink")[清河邨](../Page/清河邨.md "wikilink")、[粉嶺南](../Page/粉嶺.md "wikilink")、[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")、[大角咀](../Page/大角咀.md "wikilink")、[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")、[油麻地](../Page/油麻地.md "wikilink")、[佐敦往](../Page/佐敦.md "wikilink")[中港碼頭](../Page/中港碼頭.md "wikilink")。為配合[270A線延長至](../Page/九龍巴士270A線.md "wikilink")[尖沙咀東](../Page/尖沙咀東.md "wikilink")（[麼地道](../Page/麼地道.md "wikilink")），於2012年6月11日起改往[九龍站](../Page/九龍站.md "wikilink")，成為整個新界東首條及唯一一條取道[青沙公路往九龍市區的專利巴士路線](../Page/青沙公路.md "wikilink")，也是第三條取道青沙公路的新界區專利巴士路線。

[龍運巴士則基於改道會增加巴士路線行車時間而不安排旗下巴士路線取道八號幹線](../Page/龍運巴士.md "wikilink")，在2015-2016年度巴士路線發展計劃中，運輸署因應[大埔區的地區發展以及](../Page/大埔區.md "wikilink")[白石角一帶住宅項目相繼落成](../Page/白石角.md "wikilink")；因此建議開辦[A47線](../Page/龍運巴士A47線.md "wikilink")，由[大埔（富亨）至](../Page/富亨邨.md "wikilink")[機場（地面運輸中心）](../Page/機場（地面運輸中心）巴士總站.md "wikilink")；利用[大埔公路](../Page/大埔公路.md "wikilink")—-沙田段、[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")、[昂船洲大橋](../Page/昂船洲大橋.md "wikilink")、[南灣隧道直達](../Page/南灣隧道.md "wikilink")[東涌區和](../Page/離島區.md "wikilink")[香港國際機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")；來回程各開1班。在成功開辦後，此線成為龍運巴士唯一一條途經[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")、[昂船洲大橋](../Page/昂船洲大橋.md "wikilink")、[南灣隧道的機場巴士路線](../Page/南灣隧道.md "wikilink")，亦成為第一條走畢整條[8號幹線的巴士路線](../Page/8號幹線.md "wikilink")。（此路線原定於2015年夏季中實施，唯獨於[E41線的巴士資源不足](../Page/龍運巴士E41線.md "wikilink")，直至於2015年12月19日才可以解決問題和正式實施。）惟此線客量低迷，最終由同樣走畢整條8號幹線的[A47X線取代](../Page/龍運巴士A47X線.md "wikilink")。

於《2012-13年巴士路線發展計劃》，青沙公路將首次出現2條全日巴士路線，分別為來往顯徑至深水埗的**[286X](../Page/九龍巴士286X線.md "wikilink")**，及來往博康至佐敦道的**[287X](../Page/九龍巴士287X線.md "wikilink")**，兩線並將於青沙公路收費廣場設置巴士轉乘站，方便乘客互轉兩線。其中**286X**率先於2012年12月1日起投入服務\[17\]，而**287X**線經拖延1年多後，最終亦於2014年8月23日起投入服務\[18\]。

由2013年8月19日起，九巴再新增一條取道青沙公路的新線**[270B](../Page/九龍巴士270B線.md "wikilink")**，來往上水及深水埗，以配合[北區區域性巴士路線重組第一階段實施](../Page/北區區域性巴士路線重組.md "wikilink")\[19\]。

為紓緩[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東鐵綫繁忙時段擠迫情況](../Page/東鐵綫.md "wikilink")，九巴於2014年8月25日以試辦形式開辦一條新界市區晨早特快巴士路線[T270](../Page/九龍巴士T270線.md "wikilink")，由[上水單](../Page/上水.md "wikilink")-{向}-開往尖沙咀東（麼地道）\[20\]\[21\]\[22\]。

此外，九巴於《2014-15年度巴士路線發展計劃》建議開辦272X線及280X線，前者作為**[72X](../Page/九龍巴士72X線.md "wikilink")**早上特別班次，經青沙公路及[西九龍公路直達](../Page/西九龍公路.md "wikilink")[奧運站及](../Page/奧運站.md "wikilink")[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")，後者則為全日路線，取代[280P的服務](../Page/九龍巴士280P線.md "wikilink")，直達[佐敦及](../Page/佐敦.md "wikilink")[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")。272X線於2015年1月10日起投入服務，280X線於2015年1月24日起投入服務。

[九龍巴士T270線與](../Page/九龍巴士T270線.md "wikilink")2009年3月30日至2010年12月19日的373A線（現稱978線）一樣，受到吐露港公路及大埔公路慣性交通擠塞影響致客量一直低迷，終在2015年8月31日起改經[大欖隧道而不再行經](../Page/大欖隧道.md "wikilink")[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")。

2015年10月3日起，九龍巴士[九龍巴士270S線線往北區方向改經](../Page/九龍巴士270S線.md "wikilink")[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")，成為首條及唯一一條於深宵行經青沙公路的巴士路線。\[23\]\[24\]\[25\]

2018年1月22日，[九龍巴士38B線](../Page/九龍巴士38B線.md "wikilink")（原訂稱48A線，後為與海濱花園38系的編號統一而改為現稱\[26\]）投入服務\[27\]，成為首條以荃灣為總站，並途經青沙公路的巴士路線；亦成為迄今編號最小及唯一一條3字頭的沙田區巴士路線。

2018年9月23日，隨高鐵通車，九巴開辦[九龍巴士W3線往返](../Page/九龍巴士W3線.md "wikilink")[上水](../Page/上水.md "wikilink")、[大埔](../Page/大埔.md "wikilink")、[沙田及](../Page/沙田.md "wikilink")[西九龍站](../Page/西九龍站.md "wikilink")，為首條[北區巴士全日取道](../Page/北區.md "wikilink")[尖山隧道的路線](../Page/尖山隧道.md "wikilink")，惟本線不在此站設轉車優惠。

## 途經之公共交通服務

## 轉乘優惠

| 第一／二程路線                                                         | 方向        | 優惠車資         | 時限    |
| --------------------------------------------------------------- | --------- | ------------ | ----- |
| 38B、240X、249X、270B、270D、270P、272E、272P、272X、280X、286C、286X、287X | 往九龍       | 首程或次程車資中的較高者 | 150分鐘 |
| 38B、240X、249X、270B、271X、272E、280X、286C、286X、287X                | 往沙田／大埔／北區 | 首程或次程車資中的較高者 | 150分鐘 |

  - 注意事項

<!-- end list -->

  - 乘客須使用同一張八達通卡享用以上轉乘優惠。
  - 乘客只可以於青沙公路轉車站巴士站享用以上轉乘優惠。
  - 優惠只適用於同一方向，但不適用於轉乘同一路線。
  - 12歲以下小童及65歲或以上長者優惠額折半計算。
  - 使用[九巴月票的乘客](../Page/九巴月票.md "wikilink")，如在青沙公路轉車站轉乘，會被扣除額外1程合資格車程。

## 圖集

<File:Sha> Tin Heights
Tunnel.JPG|建築中的[沙田嶺隧道往](../Page/沙田嶺隧道.md "wikilink")[荔枝角方向管道](../Page/荔枝角.md "wikilink")，此圖攝於2005年10月。

## 參考資料及注釋

## 外部連結

  - [香港路政署：八號幹線 -
    長沙灣至沙田段工程](http://www.hyd.gov.hk/tc/road_and_railway/road_projects/6694th/index.html)

[Category:香港公路隧道](../Category/香港公路隧道.md "wikilink")
[Category:香港8號幹線](../Category/香港8號幹線.md "wikilink")
[Category:長沙灣](../Category/長沙灣.md "wikilink")
[Category:大圍](../Category/大圍.md "wikilink")

1.  [香港政府憲報第756號公告：街道命名](http://www.gld.gov.hk/egazette/pdf/20081205/cgn20081205756.pdf)，2008年2月1日
2.  [青沙公路（沙田嶺隧道／尖山隧道／大圍隧道）五月十三日起提供「停車拍卡」式電子繳費設施](http://www.info.gov.hk/gia/general/201805/04/P2018050400599.htm)
3.  [青沙公路（沙田至長沙灣路段）周五啟用](http://www.info.gov.hk/gia/general/200803/18/P200803180172.htm)
4.  [《青沙管制區條例》](http://www.gld.gov.hk/egazette/pdf/20071127/cs12007112716.pdf)
5.  [香港經濟日報](../Page/香港經濟日報.md "wikilink")：〈八號幹線　私家車擬收費12元〉，2007年6月30日
6.
7.  [1](https://www.td.gov.hk/filemanager/en/content_4895/table31s.pdf運輸署:隧道汽車流量、青嶼幹線汽車流量及汽車渡輪服務)
8.
9.  [立法會十七題：八號幹線車流量及收費(2009年2月25日立法會會議)](http://www.info.gov.hk/gia/general/200902/25/P200902250242.htm)
10. [九巴373A線改經青沙隧道](http://www.kmb.hk/tc/news/press/archives/news20090324356.html)
11. [九巴北區巴士路線重組](http://www.kmb.hk/northdistrictbusnetwork/)，九巴網站
12. [城巴乘客通告](http://www.nwstbus.com.hk/RDP/CN/981P_package_cn.pdf)
13. 香港特別行政區政府運輸署，〈[九巴/城巴路線第981P號線(耀安–灣仔(軒尼詩道)/金鐘(東))投入服務](http://www.td.gov.hk/filemanager/tc/content_13/ta_981p_170220_chi.pdf)〉［交通通告］，2017年2月16日。
14. 九龍巴士（一九三三）有限公司，〈[九巴開辦981P特快線](http://www.kmb.hk/tc/news/press/archives/news201702172475.html)〉［新聞稿及宣傳單張］，2017年2月17日。
15. 城巴有限公司、新世界第一巴士服務有限公司，〈[新巴城巴開辦980X及981P號線 681P號線服務調整](http://www.nwstbus.com.hk/tc/uploadedPressRelease/9424_17022017_chi.pdf)〉［新聞稿、乘客通告及宣傳海報］，2017年2月17日。
16. [九巴249X線](http://hkbus.wikia.com/wiki/%E4%B9%9D%E5%B7%B4249X%E7%B7%9A)
17. [九巴開辦286X線](http://www.kmb.hk/tc/news/press/archives/news201211261799.html)，九巴新聞稿，2012-11-26
18. [運輸署交通通告：〈新界巴士路線第87A號服務重組〉](http://www.td.gov.hk/tc/traffic_notices/index_id_38999.html)，2014-08-13
19. [九巴北區巴士路線重組](http://www.kmb.hk/northdistrictbusnetwork/)，九巴網站
20. [九巴北區大埔試行3條出九龍早上特別線](http://news.tvb.com/local/53e487c76db28c686c000003/)，2014年8月8日，無綫新聞
21. [紓緩東鐵擠迫
    九巴試辦三特快線](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20140801/00176_015.html)，2014年8月1日，東方日報
22. [運輸署開辦九巴T270及T277號線之交通通告](http://www.td.gov.hk/tc/traffic_notices/index_id_39095.html)
23. [交通公告：九巴第270S號線路線更改](http://www.td.gov.hk/tc/traffic_notices/index_id_43340.html)，運輸署，2015年9月17日。
24. [270S由上水(翠麗花園)延長至聯和墟並修改部分行車路線](http://www.kmb.hk/loadImage.php?page=1443509671_1987_0.jpg)，九巴乘客通告，2015-09-29
25. [九巴優化270S線服務](http://www.kmb.hk/tc/news/press/archives/news201509302281.html)，九巴新聞稿，2015-09-30
26. [2016 - 2017 年度沙田區巴士路線計劃
    第2季文件](http://www.td.gov.hk/filemanager/en/util_uarticle_cp/2016-2017%2520st%2520rpp.pdf&ved=0ahUKEwjm3-m-o_nYAhVGkpQKHWiTD8oQFggkMAE&usg=AOvVaw31O8cBiwwmXP71q7IQQJg-)，從中可見「海濱花園－碩門邨」路線之編號為48A
27. 九龍巴士（一九三三）有限公司，〈[新服務38B](http://www.kmb.hk/chi/pdf/38B.pdf)〉［宣傳單張］